<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cours théorique Niveau 4 FFV on Dériveur - FFV4</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/</link><description>Recent content in Cours théorique Niveau 4 FFV on Dériveur - FFV4</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Annexe: les fronts</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/annexe-fronts/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/annexe-fronts/</guid><description>Source: lavionnaire.fr
Définition # C&amp;rsquo;est une région de la troposphère constituant une zone de transition dynamique et thermique entre deux masses d&amp;rsquo;air différentes par leurs caractéristiques. Source : Météo-France Un front est une surface de discontinuité (zone de transition) où s&amp;rsquo;affrontent deux masses d&amp;rsquo;air aux propriétés différentes. On distingue différents types de fronts :
les fronts chauds, les fronts froids, les fronts occlus, les fronts stationnaires. Front schema</description></item><item><title>Annexe: Reconnaître les nuages</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/clouds_recognition/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/clouds_recognition/</guid><description>On distingue les nuages en couche ou stratiformes et les nuages en boule ou cumuliforme.
Côté altitude, les noms des nuages les plus élevés se composent avec le préfixe « cirro », ceux d&amp;rsquo;altitude moyenne avec le préfixe « alto » :
à l&amp;rsquo;étage inférieur (du sol à 2 km d&amp;rsquo;altitude), on rencontre le stratus (S) et le stratocumulus (Sc). à l&amp;rsquo;étage moyen (de 2 à 5 voire 7 km d&amp;rsquo;altitude), l&amp;rsquo;altocumulus (Ac) et l&amp;rsquo;altostratus (As).</description></item><item><title>Circulation générale</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/general_circulation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/general_circulation/</guid><description>Explication des différences de température sur la terre # Diagramme terre soleil
Le soleil nous fournit la quasi-totalité de notre énergie.
Le bilan énergétique de la Terre est nul : la Terre renvoie dans l’espace toute l’énergie qu’elle reçoit.
Cependant, l’énergie reçue par la Terre n’est pas uniforme selon la latitude.
L’équateur reçoit plus d’énergie que les pôles. Cela va créer des zones plus chaudes et des zones plus froides.</description></item><item><title>Les réglages dynamiques</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/settings/dynamics/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/settings/dynamics/</guid><description>L&amp;rsquo;écoute # Expliqué à un stagiaire débutant... L&amp;rsquo;écoute sert à régler l&amp;rsquo;angle de la voile par rapport au vent, c&amp;rsquo;est elle qui assure la propulsion du voilier. On la borde au près et on la choque au portant.
Pour régler au près: on observe le faseyement de la voile, dès qu&amp;rsquo;il apparait, on borde un peu pour l&amp;rsquo;effacer. Pour être sûr de ne pas être trop bordé, on la choque régulièrement pour faire apparaitre le fasseyement, puis on l&amp;rsquo;efface.</description></item><item><title>Les écoulements</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/dinghy_mecanic/flows/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/dinghy_mecanic/flows/</guid><description>Un écoulement est le déplacement d’un fluide. Une ligne de courant est la matérialisation du déplacement du fluide dans un écoulement.
Il existe 2 types d’écoulements:
Laminaire : les lignes de courants sont quasiment parallèles entre eux. Tourbillonnaire : les lignes de courants sont totalement désordonnées. Les voiles d’un dériveur de sport sont le plus efficaces lorsque l’écoulement est laminaire. Il est mis en évidence par les penons et les faveurs.</description></item><item><title>Prendre un bon départ</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/getting_off_to_a_good_start/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/getting_off_to_a_good_start/</guid><description>Prendre un bon départ consiste à passer la ligne le plus rapidement possible après le départ. Mais ce n&amp;rsquo;est pas suffisant, il faut également le faire lancé: c&amp;rsquo;est à dire avec le plus de vitesse possible.
Il faut observer les autres concurrents et les éléments (vents, courants) et les utiliser à son avantage.
Voici une vidéo qui explique comment se placer pour un départ tribord amure. Sur la vidéo ci-dessous, on peut constater l&amp;rsquo;importance de partir avec de la vitesse, lorsque tous les coureurs sont regroupés sur la ligne, ils évoluent tous dans une vent dégradé et turbulent.</description></item><item><title>Resalage</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/resalage/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/resalage/</guid><description>Évaluer la situation # Dessaler n’est pas anodin. Selon les conditions, on peut se faire mal (et peur).
Dès que l’on fait surface : vérifier les bouts et autres objets suceptibles de vous gêner. Situer où l’on est sur le plan d’eau et du temps disponible pour resaler : cailloux, autre bateau. Si vous estimez que vous n’avez pas le temps de redresser le bateau face à un danger, privilégiez l&amp;rsquo;humain au matériel.</description></item><item><title>S'auto-évaluer</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/self-evaluation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/self-evaluation/</guid><description>Ce référentiel d&amp;rsquo;évaluation est celui de la Fédération Française de Voile.
Il est important de prendre son temps et de passer au niveau suivante lorsque vous maitrisez parfaitement le niveau précédent car les étapes sont conçues de manière à être cohérente avec la progression d&amp;rsquo;apprentissage. Mais gardez à l&amp;rsquo;esprit qu&amp;rsquo;il ne s&amp;rsquo;agit que d&amp;rsquo;un guide, et chacun progresse différemment.
Soyez humble, il ne sert à rien de travailler les stratégies de régate si l&amp;rsquo;on ne sait pas effectuer un virement en maitrisant l&amp;rsquo;angle de sortie, revenir en arrière peut vous permettre de « reculer pour mieux sauter » et au final rendre votre progression plus rapide.</description></item><item><title>Annexe: Gréer un laser</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/laser_rigging/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/laser_rigging/</guid><description>Préparer la voile # Déposer le matériel sur une surface plane et vérifier qu&amp;rsquo;il ne vous manque aucune pièce Dérouler la voile Enfiler la bas de mât et le haut de mât dans l&amp;rsquo;axe, les deux flèches doivents être alignés Faire glisser la voile sur le mât, le point d&amp;rsquo;amure doit être sur l&amp;rsquo;axe des flèches et le vis de mulet Enfiler les lattes dans leurs emplacements respectifs, la plus petite en haut Vérifier l&amp;rsquo;alignement de la voile sur le mât, une torsion abime à la fois la voile et le mât, cela peut mener à une usure prématurée Insérer la bôme dans le vis de mulet Mettre en place l&amp;rsquo;estrope entre la bome et le point d&amp;rsquo;écoute Mettre en place le hale-bas entre la bôme et le bas de mât, généralement il est fixé à la bôme par une pièce en métal qui s&amp;rsquo;emboite et à la bôme par une manille ou un anneau brisé Attacher le crocheet de bordure au point découte et maintener le en tension à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;une petite clé larguable Attacher le cunnigham au support de hale-bas à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un noeud de chaise Préparer les appendices de direction # Mettre en place le safran en prenant garde à la languette en métal Enfiler la barre franche dans le support en métal du safran en passant sous la partie la plus arrière de la patte d&amp;rsquo;oie (celle sans noeud) Enfiler le pin dans le trou Faire passer le bout permettrant de descendre le safran dans le coinceur clam Mettre en place la voile # Tourner le laser face au vent Faire glisser le mât dans le trou prévu à cet effet, prendre garde à ne pas le faire frotter sur la comissure du trou Faire passer la bosse de bordure dans la poulie de renvoie en pied de mât et dans le taquet situé sur la platine Faire des clés larguables pour raccourcir le bout (on peut en profiter pour déterminer le réglage maximum) Faire passer le cunningham dans le point d&amp;rsquo;amure puis dans la poulie de renvoie et ensuite dans le taquet situé sur la platine Faire des clés larguables pour raccourcir le bout Mettre en place le circuit d&amp;rsquo;écoute # Faire passer l&amp;rsquo;écoute dans la poulie coinceur situé dans le cockpit S&amp;rsquo;assurer que le circuit d&amp;rsquo;écoute est dans le bons sens, c&amp;rsquo;est à dire celui qui émet une résistance (Ainsi elle n&amp;rsquo;opposera pas de résistance lorsque l&amp;rsquo;on bordera) Faire passer l&amp;rsquo;écoute par la première poulie située sur la bôme en partant du mât, puis par la sangle grise et ensuite par la dernière poulie Faire passer l&amp;rsquo;écoute par la poulie situé sur la patte d&amp;rsquo;oie dans le sens arrière vers l&amp;rsquo;avant Faire passer l&amp;rsquo;écoute par le ringot et effectuer un noeud en huit pour l&amp;rsquo;arrêter (Deux sont parfois nécessaires en cas de vent fort) Après la mise à l&amp;rsquo;eau # Tirer sur le bout du safran pour le faire descendre complêtement et bloquer au taquet clam Pratiquer 2 clés devant le taquet clam pour l&amp;rsquo;empecher de remonter Passer le crochet élastique dans la poignée de la dérive et enfiler cette dernière dans son puit, la descendre complêtement Détails du gréément # Vue d&amp;rsquo;ensemble et nomenclature des parties</description></item><item><title>Calcul de la hauteur d'eau</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/tides/water_height_calculation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/tides/water_height_calculation/</guid><description>L’intérêt pour le marin est de savoir si on a assez d’eau pour naviguer. Même avec un faible tirant d’eau, il est bon de savoir ou l’on peut passer ou pas. Cela peut permettre de faire du rase cailloux ou bien encore de gérer une passe sensible.
Il faut impérativement rester critique face aux calculs et les vérifier empiriquement. Une erreur fréquente est l&amp;rsquo;inversion entre marée montante et descendante.
Pour savoir si l’on peut passer à un endroit, il faut calculer la hauteur d’eau.</description></item><item><title>Changement de vitesse à vent réel fixé</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/winds/changing_speed_with_fixed_real_wind_speed/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/winds/changing_speed_with_fixed_real_wind_speed/</guid><description>Réglage des voiles en cas de changement de vitesse # On considére un vent courant et un vent réel stables. Que se passe t-il lorsqu’un dériveur accélère et lorsqu’il ralentit ?
Accélération : vent vitesse (vv) qui augmente Ralentissement : vent vitesse (vv) qui diminue Allure de près # Vecteurs
Vecteurs
Au près, si on accélère, le vent apparent augmente et refuse.</description></item><item><title>Le vent</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/wind/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/wind/</guid><description>Équilibre des vents # Le vent est un flux d’air. Il se déplace globalement des hautes pressions vers les basses pressions. Plus la différence (gradient) de pression est importante (pour une distance donnée), plus le vent est fort. Différence de pression
Influence de la force de Coriolis # Carte isobarique
Le vent se déplace parallèlement aux isobares (sans tenir compte des frottements): c’est le vent géostrophique : équilibre entre les forces de pression et la force de Coriolis.</description></item><item><title>Les forces</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/dinghy_mecanic/strengths/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/dinghy_mecanic/strengths/</guid><description>Force aérodynamique / force vélique # Composante de la force vélique # La force aérodynamique ou force vélique est la somme d’une infinité de «petites forces» élémentaires. Force aéro
La force résultante s’applique au maximum du creux et est quasiment perpendiculaire à la corde (sauf pour les angles d’incidence inférieure à 25°).
Rendement de la voile # Polaire vélique
Les angles qui parcourent la courbe sont ceux du vent apparent par rapport à la route du voilier.</description></item><item><title>Les réglages statiques</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/settings/statics/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/settings/statics/</guid><description>Sur le laser, seul le choix de la voile (Standard, Radial ou 4.7) est un réglage statique, tout le reste est un réglage dynamique.
Pour en savoir plus... Vous trouverez plus d&amp;rsquo;informations sur &amp;ldquo;Comment gréer un laser&amp;rdquo; en annexe.
Comment gréer un laser Différence entre les différentes voiles laser
Laser 4.7
Laser radial
Laser standard</description></item><item><title>Position de l'équipage</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/settings/positions/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/settings/positions/</guid><description>La position de l&amp;rsquo;équipage est fondalement importante pour la performance du dériveur. Il est donc important de bien la régler.
Allure Equilibre longitudinal Equilibre latéral Près Vers l&amp;rsquo;avant A plat Près (petit temps) Vers l&amp;rsquo;avant Légerement gité Travers Centré A plat Portant vers l&amp;rsquo;arrière Contre gité Portant (petit temps) vers l&amp;rsquo;arrière A plat</description></item><item><title>Principales règles</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/main_rules/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/main_rules/</guid><description>Principales règles # Privilèges de barre # Règle 10 - Priorité tribord amure # Le voilier en noir ne doit pas forcer le blanc à manoeuvrer
Lorsque deux voiliers se croisent en faisant route en direction opposée, celui qui se trouve tribord amure (qui reçoit le vent de tribord) est prioritaire. Le voilier bâbord amure doit alors manoeuvre pour ne pas géner l&amp;rsquo;autre.</description></item><item><title>L'abattée à la bouée</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/abattee/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/abattee/</guid><description>Chronologie # Abattée à la bouée
Préparation: Mettre l&amp;rsquo;écoute claire Choquer le hale bas Abattée: Abattre et choquer en grand Fin de l&amp;rsquo;abattée: Relever la dérive Amorcer la contre-gîte Choquer de la bordure Choquer du cuningham Reprendre du hale bas Penser à serrer la bouée à la manière d&amp;rsquo;un pilote de Formule 1 : avec une entrée de virage trop serrée, on perd de la vitesse.</description></item><item><title>L'oloffée à la bouée</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/oloffee/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/oloffee/</guid><description>Chronologie # Oloffée à la bouée
Descente : Empanner pour arriver sous la bonne amure Préparation : Remettre la dérive Reprendre de la bordure Reprendre du cuningham Oloffée : Border l&amp;rsquo;écoute Loffer Fin de l&amp;rsquo;oloffée Reprendre du hale bas Penser à serrer la bouée à la manière d&amp;rsquo;un pilote de Formule 1 : avec une entrée de virage trop serrée, on perd de la vitesse.</description></item><item><title>Les masses d'air</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/air_volumes/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/air_volumes/</guid><description>Voici les principales masses d’air que l’on retrouve en Europe de l’Ouest et qui façonnent la météorologie que nous avons.
Définition d’une masse d’air stable et instable # Dans l’atmosphère, l’air qui s’élève ou s’affaisse parce qu’il y est contraint par une force est dit instable. S’il ne se déplace pas, ou peu, verticalement, il est dit stable. Ainsi, si l’on chauffe de l’air, sa tendance sera de s’élever, il devient instable.</description></item><item><title>Les pavillons de régates</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/flags/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/flags/</guid><description>Le comité de course symbolise une des extrémités de la ligne de départ - à terre ou en mer. Le pavillon orange indique que la ligne est mouillée. Une bouée établit l&amp;rsquo;autre extrémité.
D&amp;rsquo;une régate à l&amp;rsquo;autre, la durée de la procédure de départ peut varier. Le plus souvent, c&amp;rsquo;est un décompte en minutes.
Le comité de course déroule la procédure de départ à l&amp;rsquo;aide de pavillons et de signaux sonores, conformément aux &amp;ldquo;Instructions de Course&amp;rdquo; (IC) qui doivent être diffusées à tous.</description></item><item><title>Les équilibres</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/dinghy_mecanic/balance/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/dinghy_mecanic/balance/</guid><description>Les équilibres statiques # Le centre de gravité # Le dériveur possède un centre de gravité noté
\(CG\) ,comme tout objet entrant dans le champ d’attraction d’une planète, point d’application de la force de Newton: La pesanteur. Cette force s’exerce verticalement de haut en bas.
En prenant le dériveur isolément (sans son équipage), son centre de gravité est invariable quelle que soit la position du bateau.</description></item><item><title>Passage d’une risée</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/winds/gust_of_wind/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/winds/gust_of_wind/</guid><description>Une risée est une augmentation du vent réel. Ce tableau peut être pris à l’opposé pour le passage d’une molle (mais on essaye de les éviter). Un vent qui forcit (en restant stable en direction) fait adonner le vent apparent. L’objectif du bateau est de faire la route la plus directe.
Au près Force qui augmente:
On choque un peu – On maintient le cap – reborde. Si le vent réel est trop fort, le vent apparent (va) adonner sans qu’on puisse tenir le bateau et on doit alors lofer ou choquer.</description></item><item><title>Virement et Empannage</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/tacking_and_gybing/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/tacking_and_gybing/</guid><description>Le virement et l&amp;rsquo;empannage sont les manoeuvres élémentaires du dériveur. On différencie les manoeuvres classiques et les manoeuvres bascules. La bascule consiste en l&amp;rsquo;exagération de ce qui se fait naturellement par vent fort. Il vous suffit de reproduire ce mouvement.
Virement # Le virement est une manoeuvre stratégique en dériveur, il peut vous faire perdre ou gagner des places. Souvent lors d&amp;rsquo;une bascule de vent, la bonne exécution d&amp;rsquo;un virement peut vous donner un avantage sur vos concurrents.</description></item><item><title>Les nuages</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/clouds/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/clouds/</guid><description>Un nuage est composé de gouttelettes d’eau ou de glace. L’air y est totalement saturé.
Types de refroidissement # Pour saturer de l’air (à pression quasi- constante), il faut le refroidir. Il existe 4 types de refroidissement :
Frontal Refroidissement frontal
Deux masses d’air de propriété différentes (chaude et froide) se rencontrent. Elles ne se mélangent pas. La plus chaude est forcée de monter (c’est la plus légère).</description></item><item><title>Liaisons directes et indirectes</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/dinghy_mecanic/direct-indirect-links/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/dinghy_mecanic/direct-indirect-links/</guid><description>Liaisons directes # mermaid.initialize({ "flowchart": { "useMaxWidth":true }, "theme": "default" } ) stateDiagram Barre -- Direction Voile -- Propulsion Poids -- Équilibre La barre joue sur la direction: Si je mets ma barre vers la gauche ou la droite, je lofe ou j’abats. Les voiles jouent sur la propulsion: Si je mets beaucoup de surface de voiles, j’ai beaucoup de puissance, j’avance plus vite.</description></item><item><title>Notions de cadre</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/laylines/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/laylines/</guid><description>Le cadre # Lors d&amp;rsquo;une régate on peut imaginer un losange entre la bouée au vent et la bouée sous le vent: le cadre.
Ce cadre désigne la route limite à partir de laquelle nous faisons de la route en trop. A l&amp;rsquo;intérieur du cadre, toutes les routes ne se valent pas, en effet, lors des virements nous perdons un peu de temps et de vitesse.
Le cadre désigne la route la plus directe pour le nombre de manoeuvre le plus réduit</description></item><item><title>Du bon usage d’un bateau à moteur</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/motorboat_usage/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/motorboat_usage/</guid><description>Avant de démarrer le moteur # Faire un check-up du bateau # Tous les bouts sont lovés et rangés. Aucun bout ne traîne dans l’eau. Les bouchons de coque sont fermés. Les mouillages sont bien rangés. Faites un check-up du moteur # La nourrice est pleine et branchée au moteur. L’évent (petite ouverture sur le bouchon de la nourrice permettant à l’air de rentrer) est ouvert.</description></item><item><title>Frontologie</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/frontology/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/frontology/</guid><description>Frontologie # Le front # C&amp;rsquo;est une région de la troposphère constituant une zone de transition dynamique et thermique entre deux masses d&amp;rsquo;air différentes par leurs caractéristiques (Source : Météo-France).
Un front est une surface de discontinuité (zone de transition) où s&amp;rsquo;affrontent deux masses d&amp;rsquo;air aux propriétés différentes. On distingue différents types de fronts :
les fronts chauds, les fronts froids, les fronts occlus, les fronts stationnaires. Front froid Front froid</description></item><item><title>Homme à la mer</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/man_overboard/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/man_overboard/</guid><description>Généralités # Récupérer un HLM n’a rien d’anodin quelles que soient les circonstances.
La masse d’un laser avec son équipage avoisine les 150 kg. Même à quelques nœuds, sur la tête d’une personne à l’eau le choc peut être mortel. Si l’HLM est tombé à l’eau conscient vous aurez à coeur de le récupérer conscient.
Le HLM est une manoeuvre à adapter selon les conditions, il faudra s’adapter, vous serez seul juge.</description></item><item><title>Prise de mât</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/mast_grabbing/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/mast_grabbing/</guid><description>Dans certains cas (équipage trop léger et fatigué, nécessité d’aller vite&amp;hellip;) il faut aider un bateau à resaler en soulevant son mât de l’eau.
Cette manœuvre est assez technique et habituellement réservée au moniteur.
Mal exécutée elle peut devenir dangereuse. Avant de vouloir l’entreprendre, soyez sûr de savoir vous arrêter à un endroit précis.
Selon la position du bateau dessalé, arriver afin que ce dernier finisse sa manœuvre face au vent.</description></item><item><title>Annexe: Mouiller son bateau de sécurité</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/safety_boat_mooring/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/safety_boat_mooring/</guid><description>Pour mouiller votre bateau, vous disposez généralement de deux mouillages :
Un mouillage principal, lourd, à l’avant, constitué d’une ancre avec sa chaîne et sa ligne, ligne frappée à l’avant du bateau. Un mouillage secondaire, léger, à l’arrière, constitué d’une ancre de petite taille et d’une ligne. Rappelons que ce qui assure la bonne tenue d’un mouillage,ce n’est pas tant l’ancre que la longueur de chaîne posée sur le fond.</description></item><item><title>Remorquage à la voile après un démâtage</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/dematage/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/dematage/</guid><description>Il arrive que le dériveur démâte, cela peut arriver suite à une casse du mat (sur le laser au niveau du manchon) ou d&amp;rsquo;une casse du pied de mat. Dans tous les cas, c&amp;rsquo;est impressionnant et ne doit pas être pris à la légère.
Préparation du remorquage # La liste des opérations à effectuer (cette liste n&amp;rsquo;est pas exhaustive):
S’assurer que tout l’équipage va bien. Vérifier d’où vient le courant.</description></item><item><title>Temps associé à une perturbation</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_associated_with_a_perturbation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_associated_with_a_perturbation/</guid><description>Passage d’une perturbation « type » sur les côtes Bretonnes # Schéma du passage d&amp;rsquo;une perturbation # Passage des fronts
Pour un observateur placé sur la droite du schéma, le plafond nuageux va s&amp;rsquo;affaisser et devenir de plus en plus sombre s&amp;rsquo;accompagnant de forte pluie. Puis dans un second temps se dégager et laisser place à un ciel peuplé de stratocumulus ou de stratus ainsi que quelques averses.</description></item><item><title>La carte isobarique</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/isobaric_map/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/isobaric_map/</guid><description>Présentation # La carte isobarique représente la situation barométrique actuelle ou prévue avec la position des fronts. Il existe plusieurs types de cartes : la carte de surface (qui représente la pression au niveau de la mer) et les cartes d’altitudes (représentant l’altitude géopotentielle à une pression donnée), cependant les cartes d’altitude sont plus complexes à interpréter. Une carte isobarique de surface peut être pointée, c&amp;rsquo;est-à-dire avec des relevés de vent et pression.</description></item><item><title>Météorologie locale</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/local_weather/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/local_weather/</guid><description>Météorologie locale # La brise thermique côtière # Les brises thermiques côtières sont liées à l’interaction eau / terre : les capacités thermiques de l’eau et de la terre sont très différentes, elles vont donc s’échauffer et se refroidir à des vitesses différentes.
La mer est quasi stable en température sur 24h, alors que la terre s’échauffe en journée et se refroidit la nuit. Cette différence de température est à l’origine de la brise.</description></item><item><title>Le bulletin météo</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_report/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_report/</guid><description>Afin d’aider le marin à savoir le temps qu’il va faire, chaque pays est tenu d’avoir un service météo. MétéoFrance diffuse ainsi des bulletins sur une base régulière (cf. Guide MétéoFranceMarine).
Il existe 4 types de bulletins selon le type d’activité: bulletin rivage, côte, large et grand large. Le bulletin côte est celui qui nous intéresse. Ce bulletin est émis par un CROSS trois fois par jours par VHF.
Il est également disponible sur Internet.</description></item><item><title>Les vagues et la houle</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/waves_and_swell/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/waves_and_swell/</guid><description>Définitions # Houle : mer du vent qui a quitté son aire génératrice Vague : mer du vent local Le fetch est la distance sur laquelle le vent agit pour créer les vagues. Longueur d’onde : distance entre deux crêtes d’un train de vague Formation # Naissance de la houle et des vagues
Création des vagues sur la totalité des mers du globe Après affaiblissement du vent ou diffusion des vagues en dehors de la zone ventée, elles se propagent librement, ce qui est alors appelé la houle Modification des vagues aux abords des côtes par la présence du fond ; Dès que la profondeur maritime est inférieure à environ deux fois la hauteur des vagues, elles déferlent sur la plage ou les hauts-fonds.</description></item><item><title>Modèles méteo</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_models/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_models/</guid><description>Les modèles météorologiques sont des outils qui permettent de prédire l&amp;rsquo;évolution du temps dans le futur.
Ils sont basés sur des calculs mathématiques complexes qui prennent en compte les conditions actuelles et les prévisions de vent et de vagues.
Ils sont utilisés par les navigateurs pour prévoir les conditions de navigation et les régatiers pour prévoir les conditions de course.
Les informations à rechercher # L&amp;rsquo;origine # Les modèles météorologiques sont réalisés par des services météorologiques nationaux ou internationaux.</description></item><item><title/><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/icons-credits/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/icons-credits/</guid><description>Google
Those-icons
Ludomił Sawicki</description></item></channel></rss>