<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Méteo on Dériveur - FFV4</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/</link><description>Recent content in Méteo on Dériveur - FFV4</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Circulation générale</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/general_circulation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/general_circulation/</guid><description>Circulation générale # Explication des différences de température sur la terre # Diagramme terre soleil
Le soleil nous fournit la quasi-totalité de notre énergie.
Le bilan énergétique de la Terre est nul : la Terre renvoie dans l’espace toute l’énergie qu’elle reçoit.
Cependant, l’énergie reçue par la Terre n’est pas uniforme selon la latitude.
L’équateur reçoit plus d’énergie que les pôles. Cela va créer des zones plus chaudes et des zones plus froides.</description></item><item><title>Le vent</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/wind/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/wind/</guid><description>Le vent # Équilibre des vents # Le vent est un flux d’air. Il se déplace globalement des hautes pressions vers les basses pressions. Plus la différence (gradient) de pression est importante (pour une distance donnée), plus le vent est fort. Différence de pression
Influence de la force de Coriolis # Carte isobarique
Le vent se déplace parallèlement aux isobares (sans tenir compte des frottements): c’est le vent géostrophique : équilibre entre les forces de pression et la force de Coriolis.</description></item><item><title>Les masses d'air</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/air_volumes/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/air_volumes/</guid><description>Les masses d&amp;rsquo;air # Voici les principales masses d’air que l’on retrouve en Europe de l’Ouest et qui façonnent la météorologie que nous avons.
Définition d’une masse d’air stable et instable # Dans l’atmosphère, l’air qui s’élève ou s’affaisse parce qu’il y est contraint par une force est dit instable. S’il ne se déplace pas, ou peu, verticalement, il est dit stable. Ainsi, si l’on chauffe de l’air, sa tendance sera de s’élever, il devient instable.</description></item><item><title>Les nuages</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/clouds/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/clouds/</guid><description>Les nuages # Un nuage est composé de gouttelettes d’eau ou de glace. L’air y est totalement saturé.
Types de refroidissement # Pour saturer de l’air (à pression quasi- constante), il faut le refroidir. Il existe 4 types de refroidissement :
Frontal Refroidissement frontal
Deux masses d’air de propriété différentes (chaude et froide) se rencontrent. Elles ne se mélangent pas. La plus chaude est forcée de monter (c’est la plus légère).</description></item><item><title>Frontologie</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/frontology/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/frontology/</guid><description>Frontologie # Le front # C&amp;rsquo;est une région de la troposphère constituant une zone de transition dynamique et thermique entre deux masses d&amp;rsquo;air différentes par leurs caractéristiques (Source : Météo-France).
Un front est une surface de discontinuité (zone de transition) où s&amp;rsquo;affrontent deux masses d&amp;rsquo;air aux propriétés différentes. On distingue différents types de fronts :
les fronts chauds, les fronts froids, les fronts occlus, les fronts stationnaires. Front froid Front froid</description></item><item><title>Temps associé à une perturbation</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_associated_with_a_perturbation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_associated_with_a_perturbation/</guid><description>Temps associé à une perturbation # Vue satellite d&amp;rsquo;une dépression # Front froid
Perturbation vue du haut
Très souvent, la structure nuageuse d’une perturbation permet de distinguer plusieurs parties. La tête se situe en avant de la perturbation. Le corps correspond étroitement aux fronts. Le secteur chaud est l’air chaud coincé entre les fronts chaud et froid.</description></item><item><title>La carte isobarique</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/isobaric_map/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/isobaric_map/</guid><description>La carte isobarique # Présentation # La carte isobarique représente la situation barométrique actuelle ou prévue avec la position des fronts. Il existe plusieurs types de cartes : la carte de surface (qui représente la pression au niveau de la mer) et les cartes d’altitudes (représentant l’altitude géopotentielle à une pression donnée), cependant les cartes d’altitude sont plus complexes à interpréter. Une carte isobarique de surface peut être pointée, c&amp;rsquo;est-à-dire avec des relevés de vent et pression.</description></item><item><title>Météorologie locale</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/local_weather/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/local_weather/</guid><description>Météorologie locale # La brise thermique côtière # Les brises thermiques côtières sont liées à l’interaction eau / terre : les capacités thermiques de l’eau et de la terre sont très différentes, elles vont donc s’échauffer et se refroidir à des vitesses différentes.
La mer est quasi stable en température sur 24h, alors que la terre s’échauffe en journée et se refroidit la nuit. Cette différence de température est à l’origine de la brise.</description></item><item><title>Le bulletin météo</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_report/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_report/</guid><description>Le bulletin météo # Afin d’aider le marin à savoir le temps qu’il va faire, chaque pays est tenu d’avoir un service météo. MétéoFrance diffuse ainsi des bulletins sur une base régulière (cf. Guide MétéoFranceMarine).
Il existe 4 types de bulletins selon le type d’activité: bulletin rivage, côte, large et grand large. Le bulletin côte est celui qui nous intéresse. Ce bulletin est émis par un CROSS trois fois par jours par VHF.</description></item><item><title>Les vagues et la houle</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/waves_and_swell/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/waves_and_swell/</guid><description>Les vagues et la houle # Définitions # Houle : mer du vent qui a quitté son aire génératrice Vague : mer du vent local Le fetch est la distance sur laquelle le vent agit pour créer les vagues. Longueur d’onde : distance entre deux crêtes d’un train de vague Formation # Naissance de la houle et des vagues
Création des vagues sur la totalité des mers du globe Après affaiblissement du vent ou diffusion des vagues en dehors de la zone ventée, elles se propagent librement, ce qui est alors appelé la houle Modification des vagues aux abords des côtes par la présence du fond ; Dès que la profondeur maritime est inférieure à environ deux fois la hauteur des vagues, elles déferlent sur la plage ou les hauts-fonds.</description></item><item><title>Modèles méteo</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_models/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/meteorology/weather_models/</guid><description>Modèles méteo # Les modèles météorologiques sont des outils qui permettent de prédire l&amp;rsquo;évolution du temps dans le futur.
Ils sont basés sur des calculs mathématiques complexes qui prennent en compte les conditions actuelles et les prévisions de vent et de vagues.
Ils sont utilisés par les navigateurs pour prévoir les conditions de navigation et les régatiers pour prévoir les conditions de course.
Les informations à rechercher # L&amp;rsquo;origine # Les modèles météorologiques sont réalisés par des services météorologiques nationaux ou internationaux.</description></item></channel></rss>