<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Chronologies on Dériveur - FFV4</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/</link><description>Recent content in Chronologies on Dériveur - FFV4</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Resalage</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/resalage/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/resalage/</guid><description>Resalage # Évaluer la situation # Dessaler n’est pas anodin. Selon les conditions, on peut se faire mal (et peur).
Dès que l’on fait surface : vérifier les bouts et autres objets suceptibles de vous gêner. Situer où l’on est sur le plan d’eau et du temps disponible pour resaler : cailloux, autre bateau. Si vous estimez que vous n’avez pas le temps de redresser le bateau face à un danger, privilégiez l&amp;rsquo;humain au matériel.</description></item><item><title>L'abattée à la bouée</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/abattee/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/abattee/</guid><description>L&amp;rsquo;abattée à la bouée # Chronologie # Abattée à la bouée
Préparation: Mettre l&amp;rsquo;écoute claire Choquer le hale bas Abattée: Abattre et choquer en grand Fin de l&amp;rsquo;abattée: Relever la dérive Amorcer la contre-gîte Choquer de la bordure Choquer du cuningham Reprendre du hale bas Penser à serrer la bouée à la manière d&amp;rsquo;un pilote de Formule 1 : avec une entrée de virage trop serrée, on perd de la vitesse.</description></item><item><title>L'oloffée à la bouée</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/oloffee/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/oloffee/</guid><description>L&amp;rsquo;oloffée à la bouée # Chronologie # Oloffée à la bouée
Descente : Empanner pour arriver sous la bonne amure Préparation : Remettre la dérive Reprendre de la bordure Reprendre du cuningham Oloffée : Border l&amp;rsquo;écoute Loffer Fin de l&amp;rsquo;oloffée Reprendre du hale bas Penser à serrer la bouée à la manière d&amp;rsquo;un pilote de Formule 1 : avec une entrée de virage trop serrée, on perd de la vitesse.</description></item><item><title>Virement et Empannage</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/tacking_and_gybing/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/tacking_and_gybing/</guid><description>Virement et Empannage # Le virement et l&amp;rsquo;empannage sont les manoeuvres élémentaires du dériveur. On différencie les manoeuvres classiques et les manoeuvres bascules. La bascule consiste en l&amp;rsquo;exagération de ce qui se fait naturellement par vent fort. Il vous suffit de reproduire ce mouvement.
Virement # Le virement est une manoeuvre stratégique en dériveur, il peut vous faire perdre ou gagner des places. Souvent lors d&amp;rsquo;une bascule de vent, la bonne exécution d&amp;rsquo;un virement peut vous donner un avantage sur vos concurrents.</description></item><item><title>Homme à la mer</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/man_overboard/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/man_overboard/</guid><description>Homme à la mer # Généralités # Récupérer un HLM n’a rien d’anodin quelles que soient les circonstances.
La masse d’un laser avec son équipage avoisine les 150 kg. Même à quelques nœuds, sur la tête d’une personne à l’eau le choc peut être mortel. Si l’HLM est tombé à l’eau conscient vous aurez à coeur de le récupérer conscient.
Le HLM est une manoeuvre à adapter selon les conditions, il faudra s’adapter, vous serez seul juge.</description></item><item><title>Prise de mât</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/mast_grabbing/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/mast_grabbing/</guid><description>Prise de mât # Dans certains cas (équipage trop léger et fatigué, nécessité d’aller vite&amp;hellip;) il faut aider un bateau à resaler en soulevant son mât de l’eau.
Cette manœuvre est assez technique et habituellement réservée au moniteur.
Mal exécutée elle peut devenir dangereuse. Avant de vouloir l’entreprendre, soyez sûr de savoir vous arrêter à un endroit précis.
Selon la position du bateau dessalé, arriver afin que ce dernier finisse sa manœuvre face au vent.</description></item><item><title>Remorquage à la voile après un démâtage</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/dematage/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/chronologies/dematage/</guid><description>Remorquage à la voile après un démâtage # Il arrive que le dériveur démâte, cela peut arriver suite à une casse du mat (sur le laser au niveau du manchon) ou d&amp;rsquo;une casse du pied de mat. Dans tous les cas, c&amp;rsquo;est impressionnant et ne doit pas être pris à la légère.
Préparation du remorquage # La liste des opérations à effectuer (cette liste n&amp;rsquo;est pas exhaustive):
S’assurer que tout l’équipage va bien.</description></item></channel></rss>