<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>🏁 La régate on Dériveur - FFV4</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/</link><description>Recent content in 🏁 La régate on Dériveur - FFV4</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Prendre un bon départ</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/getting_off_to_a_good_start/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/getting_off_to_a_good_start/</guid><description>Prendre un bon départ consiste à passer la ligne le plus rapidement possible après le départ. Mais ce n&amp;rsquo;est pas suffisant, il faut également le faire lancé: c&amp;rsquo;est à dire avec le plus de vitesse possible.
Il faut observer les autres concurrents et les éléments (vents, courants) et les utiliser à son avantage.
Voici une vidéo qui explique comment se placer pour un départ tribord amure. Sur la vidéo ci-dessous, on peut constater l&amp;rsquo;importance de partir avec de la vitesse, lorsque tous les coureurs sont regroupés sur la ligne, ils évoluent tous dans une vent dégradé et turbulent.</description></item><item><title>Principales règles</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/main_rules/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/main_rules/</guid><description>Principales règles # Privilèges de barre # Règle 10 - Priorité tribord amure # Le voilier en noir ne doit pas forcer le blanc à manoeuvrer
Lorsque deux voiliers se croisent en faisant route en direction opposée, celui qui se trouve tribord amure (qui reçoit le vent de tribord) est prioritaire. Le voilier bâbord amure doit alors manoeuvre pour ne pas géner l&amp;rsquo;autre.</description></item><item><title>Les pavillons de régates</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/flags/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/flags/</guid><description>Le comité de course symbolise une des extrémités de la ligne de départ - à terre ou en mer. Le pavillon orange indique que la ligne est mouillée. Une bouée établit l&amp;rsquo;autre extrémité.
D&amp;rsquo;une régate à l&amp;rsquo;autre, la durée de la procédure de départ peut varier. Le plus souvent, c&amp;rsquo;est un décompte en minutes.
Le comité de course déroule la procédure de départ à l&amp;rsquo;aide de pavillons et de signaux sonores, conformément aux &amp;ldquo;Instructions de Course&amp;rdquo; (IC) qui doivent être diffusées à tous.</description></item><item><title>Notions de cadre</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/laylines/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/regatta/laylines/</guid><description>Le cadre # Lors d&amp;rsquo;une régate on peut imaginer un losange entre la bouée au vent et la bouée sous le vent: le cadre.
Ce cadre désigne la route limite à partir de laquelle nous faisons de la route en trop. A l&amp;rsquo;intérieur du cadre, toutes les routes ne se valent pas, en effet, lors des virements nous perdons un peu de temps et de vitesse.
Le cadre désigne la route la plus directe pour le nombre de manoeuvre le plus réduit</description></item></channel></rss>