<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Docs on Dériveur - FFV4</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/</link><description>Recent content in Docs on Dériveur - FFV4</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Annexe: les fronts</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/annexe-fronts/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/annexe-fronts/</guid><description>Source: lavionnaire.fr
Définition # C&amp;rsquo;est une région de la troposphère constituant une zone de transition dynamique et thermique entre deux masses d&amp;rsquo;air différentes par leurs caractéristiques. Source : Météo-France Un front est une surface de discontinuité (zone de transition) où s&amp;rsquo;affrontent deux masses d&amp;rsquo;air aux propriétés différentes. On distingue différents types de fronts :
les fronts chauds, les fronts froids, les fronts occlus, les fronts stationnaires. Front schema</description></item><item><title>Annexe: Reconnaître les nuages</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/clouds_recognition/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/clouds_recognition/</guid><description>On distingue les nuages en couche ou stratiformes et les nuages en boule ou cumuliforme.
Côté altitude, les noms des nuages les plus élevés se composent avec le préfixe « cirro », ceux d&amp;rsquo;altitude moyenne avec le préfixe « alto » :
à l&amp;rsquo;étage inférieur (du sol à 2 km d&amp;rsquo;altitude), on rencontre le stratus (S) et le stratocumulus (Sc). à l&amp;rsquo;étage moyen (de 2 à 5 voire 7 km d&amp;rsquo;altitude), l&amp;rsquo;altocumulus (Ac) et l&amp;rsquo;altostratus (As).</description></item><item><title>S'auto-évaluer</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/self-evaluation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/self-evaluation/</guid><description>Ce référentiel d&amp;rsquo;évaluation est celui de la Fédération Française de Voile.
Il est important de prendre son temps et de passer au niveau suivante lorsque vous maitrisez parfaitement le niveau précédent car les étapes sont conçues de manière à être cohérente avec la progression d&amp;rsquo;apprentissage. Mais gardez à l&amp;rsquo;esprit qu&amp;rsquo;il ne s&amp;rsquo;agit que d&amp;rsquo;un guide, et chacun progresse différemment.
Soyez humble, il ne sert à rien de travailler les stratégies de régate si l&amp;rsquo;on ne sait pas effectuer un virement en maitrisant l&amp;rsquo;angle de sortie, revenir en arrière peut vous permettre de « reculer pour mieux sauter » et au final rendre votre progression plus rapide.</description></item><item><title>Annexe: Gréer un laser</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/laser_rigging/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/laser_rigging/</guid><description>Préparer la voile # Déposer le matériel sur une surface plane et vérifier qu&amp;rsquo;il ne vous manque aucune pièce Dérouler la voile Enfiler la bas de mât et le haut de mât dans l&amp;rsquo;axe, les deux flèches doivents être alignés Faire glisser la voile sur le mât, le point d&amp;rsquo;amure doit être sur l&amp;rsquo;axe des flèches et le vis de mulet Enfiler les lattes dans leurs emplacements respectifs, la plus petite en haut Vérifier l&amp;rsquo;alignement de la voile sur le mât, une torsion abime à la fois la voile et le mât, cela peut mener à une usure prématurée Insérer la bôme dans le vis de mulet Mettre en place l&amp;rsquo;estrope entre la bome et le point d&amp;rsquo;écoute Mettre en place le hale-bas entre la bôme et le bas de mât, généralement il est fixé à la bôme par une pièce en métal qui s&amp;rsquo;emboite et à la bôme par une manille ou un anneau brisé Attacher le crocheet de bordure au point découte et maintener le en tension à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;une petite clé larguable Attacher le cunnigham au support de hale-bas à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un noeud de chaise Préparer les appendices de direction # Mettre en place le safran en prenant garde à la languette en métal Enfiler la barre franche dans le support en métal du safran en passant sous la partie la plus arrière de la patte d&amp;rsquo;oie (celle sans noeud) Enfiler le pin dans le trou Faire passer le bout permettrant de descendre le safran dans le coinceur clam Mettre en place la voile # Tourner le laser face au vent Faire glisser le mât dans le trou prévu à cet effet, prendre garde à ne pas le faire frotter sur la comissure du trou Faire passer la bosse de bordure dans la poulie de renvoie en pied de mât et dans le taquet situé sur la platine Faire des clés larguables pour raccourcir le bout (on peut en profiter pour déterminer le réglage maximum) Faire passer le cunningham dans le point d&amp;rsquo;amure puis dans la poulie de renvoie et ensuite dans le taquet situé sur la platine Faire des clés larguables pour raccourcir le bout Mettre en place le circuit d&amp;rsquo;écoute # Faire passer l&amp;rsquo;écoute dans la poulie coinceur situé dans le cockpit S&amp;rsquo;assurer que le circuit d&amp;rsquo;écoute est dans le bons sens, c&amp;rsquo;est à dire celui qui émet une résistance (Ainsi elle n&amp;rsquo;opposera pas de résistance lorsque l&amp;rsquo;on bordera) Faire passer l&amp;rsquo;écoute par la première poulie située sur la bôme en partant du mât, puis par la sangle grise et ensuite par la dernière poulie Faire passer l&amp;rsquo;écoute par la poulie situé sur la patte d&amp;rsquo;oie dans le sens arrière vers l&amp;rsquo;avant Faire passer l&amp;rsquo;écoute par le ringot et effectuer un noeud en huit pour l&amp;rsquo;arrêter (Deux sont parfois nécessaires en cas de vent fort) Après la mise à l&amp;rsquo;eau # Tirer sur le bout du safran pour le faire descendre complêtement et bloquer au taquet clam Pratiquer 2 clés devant le taquet clam pour l&amp;rsquo;empecher de remonter Passer le crochet élastique dans la poignée de la dérive et enfiler cette dernière dans son puit, la descendre complêtement Détails du gréément # Vue d&amp;rsquo;ensemble et nomenclature des parties</description></item><item><title>Du bon usage d’un bateau à moteur</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/motorboat_usage/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/motorboat_usage/</guid><description>Avant de démarrer le moteur # Faire un check-up du bateau # Tous les bouts sont lovés et rangés. Aucun bout ne traîne dans l’eau. Les bouchons de coque sont fermés. Les mouillages sont bien rangés. Faites un check-up du moteur # La nourrice est pleine et branchée au moteur. L’évent (petite ouverture sur le bouchon de la nourrice permettant à l’air de rentrer) est ouvert.</description></item><item><title>Annexe: Mouiller son bateau de sécurité</title><link>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/safety_boat_mooring/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://armandfardeau.github.io/dinghy-ffv4/docs/annexes/safety_boat_mooring/</guid><description>Pour mouiller votre bateau, vous disposez généralement de deux mouillages :
Un mouillage principal, lourd, à l’avant, constitué d’une ancre avec sa chaîne et sa ligne, ligne frappée à l’avant du bateau. Un mouillage secondaire, léger, à l’arrière, constitué d’une ancre de petite taille et d’une ligne. Rappelons que ce qui assure la bonne tenue d’un mouillage,ce n’est pas tant l’ancre que la longueur de chaîne posée sur le fond.</description></item></channel></rss>